---
author: Benoît Domart
title: Exercice 2 - Une Servlet avec des paramètres
tags:
  - 0-simple
---

# Exercice 2 - Une deuxième _Servlet_, avec des paramètres

On reprend ici la _Servlet_ de l'exercice précédent. Nous allons modifier la méthode `doGet` pour qu'elle redirige vers une page HTML contenant un formulaire. Ce formulaire, à sa soumission, déclenchera une requête HTTP POST, avec un paramètre.


1. Commencons donc par créer la page 📄`premierFormulaire.html` (dans le dossier 📂`webapp`) :
    ```html linenums="1"
    <html>
        <head>
            <title>1er formulaire</title>
        </head>
        <body>
            <form method="post" action="bonjour"><!--(1)!-->
                <table>
                    <tr>
                        <td>Prénom</td>
                        <td><input type="text" name="prenom"/></td><!--(2)!-->
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>Mot de passe</td>
                        <td><input type="password" name="mdp"/></td><!--(3)!-->
                    </tr>
                    <tr>
                        <td></td>
                        <td><input type="submit" value="Valider"/></td><!--(4)!-->
                    </tr>
                </table>
            </form>
        </body>
    </html>
    ```

    1. Le formulaire HTML (balise `<form>`) permet au client d'envoyer des informations au serveur via une requête HTTP.<br>
        Ici, ce sera une requête POST (attribut `method`), qui exécutera l'URL [/bonjour](/bonjour) (attribut `action`).
    2. Les balises `<input type="xxx">` permettent  à l'utilisateur de saisir des informations dans le formulaire. Elle seront placées en paramètres de la requête, avec comme clef la valeur de l'attribut `name`.
    3. Les balises `<input type="xxx">` permettent  à l'utilisateur de saisir des informations dans le formulaire. Elle seront placées en paramètres de la requête, avec comme clef la valeur de l'attribut `name`.
    4. La balise `<input type="submit">` ajoute un bouton qui va permettre de soumettre le formulaire, c'est-à-dire d'exécuter la requête correspondant à ce qui a été indiqué dans la balise `<form>`.

2. Modifier la méthode `doGet` pour qu'elle ne fasse que la redirection vers la page 📄`premierFormulaire.html` :
    ``` java title="☕ Code Java - MaPremiereServlet.doGet" linenums="1"
    public void doGet(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
            throws ServletException, IOException {
        RequestDispatcher dispatcher = request.getRequestDispatcher("premierFormulaire.html"); //(1)!
        dispatcher.forward(request, response); //(2)!
    }
    ```

    1. Indique vers quelle ressource la requête devra être redirigée, ici vers 📄`premierFormulaire.html`.
    2. Effectue la redirection (toutes les informations de la requête et de la réponse sont redirigées).

    ???+note "Accès au formulaire"

        Cela signifie que nous accéderons au formulaire via l'URL [http://localhost:8080/PremierProjet/bonjour](http://localhost:8080/PremierProjet/bonjour){target=_blank}, qui permettra l'exécution de cette Servlet, qui nous redirigera vers le formulaire.

        On pourrait également directement y accéder via [http://localhost:8080/PremierProjet/premierFormulaire.html](http://localhost:8080/PremierProjet/premierFormulaire.html){target=_blank}

        L'avantage de cette méthode est qu'elle permet d'effectuer des actions avant l'affichage du formulaire, comme par exemple le pré-remplissage de certains champs en fonction de ce que l'utilisateur a pu faire précédemment.

        Pour ceux qui sont déjà familier avec le paradigme MVC, cela revient à dire qu'on sépare la partie contrôleur (la Servlet) et la partie vue (la page HTML).

3. Dans la _Servlet_ `MaPremiereServlet`, ajouter la méthode `doPost` :
    ``` java title="☕ Code Java - MaPremiereServlet.doPost" linenums="1"
    public void doPost(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
            throws ServletException, IOException {
        response.setContentType("text/html");
        // Récupération de la valeur du champ dont l'attribut "name" est "prenom".
        String prenom = request.getParameter("prenom"); //(1)!
        // Génération du code HTML.
        PrintWriter out = response.getWriter();
        out.println("<html><head></head><body>Salut " + prenom + " !</body></html>");
    }
    ```

    1. Il faut qu'une des balise `<input type="xxx">` du formulaire est _prenom_ comme valeur pour l'attribut `name`.

4. Vérifier le bon fonctionnement à cette [URL](http://localhost:8080/PremierProjet/bonjour){target=_blank}.

???+ warning "Attention, on ne fera en fait pas ça en pratique !"

    En pratique, on n'écrira en fait **jamais** de code HTML dans une _Servlet_, via l'objet `PrintWriter`. On redirigera **toujours** la requête vers une page _JSP_.

    C'est un peu l'idée du paradigme MVC, on ne mélange pas le contrôleur (la _Servlet_) et la vue (les pages HTML et les _JSP_ dont nous allons parler juste après).

    Ce que nous avons fait ici a **uniquement un but pédagogique**, pour comprendre les différents enchaînements.

En conclusion, voici un schéma de ce que nous avons mis en place dans cet exercice, et que nous reproduirons systématiquement par la suite :

<figure markdown>
  ![Architecture TD2 - Exercice 2](../images/schema_MVC_Intro.png)
  <figcaption>Schéma de la cinématique mise en place - La requête HTTP peut être GET (clic sur un lien) ou POST (clic sur le bouton "Valider" d'un formulaire)</figcaption>
</figure>